\subsection{Definição do problema de pesquisa}

colocar do paper: secao 2 e secao 3. (praticamente, traduzir)

Os Programas de Pós-graduação Stricto Sensu são avaliados pela Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) com vistas a determinar se estes cursos apresentam o padrões mínimos de qualidade exigido para se manterem em atividade. A prestação de contas é feita anualmente e ao final de um período de quatro anos por meio da submissão de informações a uma plataforma especifica mantida pela própria CAPES, conhecida no meio acadêmico como Plataforma Sucupira. Após o cadastro manual dos dados pessoais, acadêmicos e profissionais de cada discente, docente e egresso, inúmeras informações relativas ás produções bibliográficas, técnicas e tecnológicas, orientações, dentre outras, são coletadas da Plataforma Lattes e inseridas na Plataforma Sucupira. Nesse processo, que é bastante demorado e trabalhoso, demandando, portanto, enorme atenção, qualquer informação fornecida de maneira incorreta ou incompleta influenciará negativamente na avaliação final do Programa pela CAPES~\cite{aboutCapes:2016}.

Reunir as informações necessárias para  tal cadastro na Plataforma Sucupira, demanda tempo e enorme trabalho para a instituição. Umas das forma de facilitar  esse trabalho é utilizar dos relatórios gerados pelo scriptlattes ~\cite{nigro2015uso, nigroprestaccao}. Embora haja diversos meios e ferramentas para extração de informações da Plataforma Lattes, a ferramenta scriptLattes foi desenvolvida com o intuito de,  partindo de um conjunto de currículos de pesquisadores, possibilitar  responder as seguintes questões relacionadas a vida acadêmica deste grupo:
% certos relatórios são impossíveis de serem aplicadas e trazem uma lista de perguntas que não são respondidas pela plataforma. Segue abaixo uma parte da lista:

%%
% Retirar de forma genérica
%
\begin{description}
	\item{a) Quantas produções bibliográficas, técnicos ou artísticos foram elaborados?}
	\item{b) Qual é os diferentes tipos de produções bibliográficas?}
	\item{c) Como é a evolução e relação das publicações ao longo dos anos?}
	\item{d) Como é a colaboração cooperação entre os pesquisadores?}
	\item{e) Quantas teses e dissertações foram concluídas?}
	\item{f) Qual é a distribuição geográfica dos pesquisadores?}
	\item{g) Qual a formação academia dos pesquisadores?}
\end{description}


A ferramenta Scriptlattes é dividida em alguns módulos. O primeiro módulo se baseia na seleção dos currículos que se deseja extrair para analise, com base em uma lista criada manualmente (analisar uma determinada lista de currículos previamente conhecido), ou automatizada (quando se monta uma lista baseando-se em procuras realizadas por palavras-chave na plataforma Lattes e no diretório de grupos de pesquisa do CNPq). Os próximos módulos tem momo finalidade realizar o pré-tratamento dos dados, retirar as redundância das produções registradas, gerar um gráfico de colaboração entre os membros do grupo, criar um mapa de geolocalização (integrado ao Google maps) e a geração de relatórios de produção bibliográfica, técnica e artística, além de um relatório de orientações acadêmicas, que formarão uma página estática em HTML (linguagem de marcação de hipertexto)~\cite{mena2013bibliometria}. 

Em adição deste relatório gerado no final da execução desta ferramenta, o usuário do scriptlattes pode estar interessado em obter outros relatórios com diferentes visões das informações cadastradas na Plataforma Lattes, tais como: linha específica de pesquisa, curso, área de conhecimento, quantificação por período e assim por diante. Neste caso, para chegamos em uma solução factível, cada relatório precisaria de um subconjunto do conjunto inicial dos dados (por exemplo, segmentando o currículo por alguns critérios) e uma execução da ferramenta para cada subconjunto, gerando um enorme trabalho manual para seu usuário, em muito dos casos se tornando até uma operação inviável.

As diferentes visualizações destes relatórios, tanto ajudariam as instituições a gerir as informações acadêmicas de seus pesquisadores, discentes e docentes para o possível cadastro do quadriênio na Plataforma Sucupira, quanto na gestão de um determinado curso. Outra aplicação que se torna fundamental no que tange as visualizações em diferentes formatos destes relatorios, é para colaboração dos grupos de pesquisa. 

%complet